終院判詞指示威者勒索司機金錢 台灣事實核查中心證大公文匯「迫交過路費」短片為錯誤訊息

高院上訴庭早前裁定，政府引《緊急法》訂立《禁蒙面法》 做法合憲，《禁蒙面法》則部分違憲，民主派與政府其後均向終審法院提上訴，案件早前經聆訊後，終院今頒布判詞，裁定政府一方終極上訴得直。判詞陳述示威者破壞治安證據的部分中，提到「示威者以損壞車輛來威脅司機停車，並勒索手機或金錢」，有網民質疑此判斷來自「假新聞」。判詞並無提及該指控來自何時何地何事件，《立場》翻查資料則發現，去年 10 月警方曾斥示威者以非法路障截查車輛並拘捕 10 多人，但從無提及過程中有勒索手機或金錢，反而由中聯辦控制的《大公報》去年 10 月初曾報導有「暴徒打劫司機收買路錢」，同屬大公文匯集團《點視頻》則曾上載短片指控示威者「威脅司機交過路費」，而台灣事實查核中心當時已查證短片內容為錯誤訊息。

判詞未有提及這些行為或指控來自什麼日子、地點的事件，《立場新聞》翻查資料則發現，去年 10 月 6 日，時任警察公共關係科署理總警司江永祥曾於記者會上批評，有「暴徒」在路上強行截停車輛，強行檢查司機及乘客的隨身物品及手機，並表明截車是為了揪出休班警或持相反意見的人。江當時又表示，警方連日打擊「非法路障」共拘 19 人，涉嫌非法集結、身處非法集結時使用遮面用品、藏有攻擊性武器、阻止警員執行職務等罪名。然而當時警方未有提及示威者在截查過程中有勒索手機或金錢。

再翻查媒體資料，去年 10 月初不少建制媒體都曾長篇幅指控示威者勒索手機或金錢，其中由中聯辦控制的《大公報》10 月 7 日曾發佈一篇名為「曱甴路霸攔車 劫買路錢」專欄文章，作者為「鄭晴」，內容指「傳出」有示威者趁亂打劫司機收「買路錢」。文章提及有兩名車主於 WhatsApp 群組上分享朋友及自己被示威者勒索的經歷，分別講述如何在東區走廊及藍田匯景迴旋處遭數名「曱甴路霸」攔車截停，一人被抄下姓名、 車牌及搶走 5000 元現金，另一人則支付了 100 元才獲放行，其中一人又指有「曱甴」狂言「革命成功十倍奉還」。但該文章未有提及來自什麼 WhatsApp 群組，亦沒有刊登任何相關訊息的截圖。

上述《大公報》報導中稱「暴徒在九龍塘打破私家車車窗，車內女童受驚哭泣」的截圖，來自屬同一集團的《點視頻》上載、題為「暴徒快閃募捐 實則打劫逼人交過路費？」的短片。台灣事實查核中心 （Taiwan FactCheck Center）早在去年 10 月中已查核該短片為「錯誤」訊息，但查核中心亦指出，《大公網》、《星島環球網》、《香港商報網》等三家香港媒體，在 10 月 8 日報導此事件。

根據查核中心的報告，《點新聞》為香港網路媒體，與《香港文匯報》關係密切，而在《文匯網》網站右上方設有《點新聞》連結。查核中心指，以影片慢速格放方式檢視短片，未見到司機有拿錢的動作，手掌也未見到紙鈔或錢幣，示威者亦沒有「拿錢動作」，也沒有「把錢放入口袋」的動作。

反而是黑衣示威者與白衣司機對話時，司機主動先伸手，此時示威者雙手仍扶住臉上的防毒面具。二人互伸右手，先握一下，再以虎口對準的方式，重握第二下。二人握手後，示威者移往後車窗，則與後座小女孩對話。除了司機身處的停泊車輛外，仍有其他車輛在旁正常行駛，街上亦有行人走動，可見交通並未完全堵塞。

查核中心的查核報告續指出，短片的旁白聲稱「成架車比人打爛左」、「嚇到個細路哥係裡面係咁喊」，惟對比片段畫面，未見車輛有任何損毁或後座的小朋友在哭泣。相反，短片中有其他群眾大喊「黑社會、黑社會、黑社會」，用意似乎只是諷刺警方。

五件廢老信埋d假新聞
中審法官喎 智撚障

對比片段畫面，未見車輛有任何損毁或後座的小朋友在哭泣

你覺得佢哋真係信？
擺明係有心對你香港賤民落井下石啦，吹呀？

推

佢地真係信唔撚出奇
你覺得呢d法官真係好撚高智商？
果件英籍法官多數係玩細佬出事

鹿書記臨退休前親自送晒成個終院落地獄

馬道立唔食,個女都要食
老來得好

做完呢一工
一畢業就去跨國大企坐幾年做高層

以勢交者，勢傾則絕；以利交者，利窮則散

Push

打錯

係馬道立老來得女
另一個洋官有兩個小朋友,又係幫仔女買路

馬道立晚節不保

唔該大大聲講俾世界知

香港終審有幾fake news 同弱智就ok

醜事必需揚千里

終院又柒
抵死
總算睇到佢仆街

法治？

Fake news都可以係庭上俾法官參考

cls

冇左好耐啦
連司法獨立都唔敢講

香港終審法院柒出國際，二百年嘅努力同公信力一鋪清袋

港共點解要攬炒香港人

OMDB

好型棍子

diu 覆錯

終院改名做香港市第一人民法院啦

終院係播fake news地方

呢件垃圾一早要落地獄啦

做得出就唔怕認啦，而加又要割蓆。。

垃圾終審，換返個習近平像上去，咪撚侮辱女神像啦

遲d 私了裝修都要割。。

個個離地到仆街，依家的士幾錢起錶都未必知

真係柒出國際
一鋪清袋

宣揚開去

呢啲post就無人推

可以點做
點先可以令司法機構回應？

李義都講得好白
法院認同基本法條文含有對香港人的保障
但基本法任何向無權者的都係相對而不是絕對
法院支持政權對港人的自由作任何限制及打壓

向人民法院投訴無用
只能夠求各國因應香港司法迫害要求本國法官立即從香港RESIGN

Fake News 入判詞

終院終於完

當時有既話 党媒仲唔大報特報
使鬼等到啲芝麻綠豆官鳩up

泛民律師冇提出爭議喎

無罪假定喎

點解做野可以咁那西
係咪終院講咩都冇得推翻

首席法官都信fake news

寫左落去就變歷史文件
以後五毛任屈

馬道立講兩句

老屈

支那曱甴官

hearsay都可以做參考

大公文匯免費放去私人屋苑其心必毒

問題唔係大蚣刎匯製造假新聞，
而係袋鼠發亭利用假新聞。